[新學店：工大］工聯遙距學士課程涉違規 實設課堂未註冊 文憑至學士兩年讀完

【明報專訊】工聯會業餘進修中心（下稱中心）每季提供逾千課程，除興趣班外，本報發現中心亦主辦及協辦文憑、高級文憑至遙距學士「一條龍」課程，而課程合辦機構「環球高等教育學會」的股東及董事，與3年前「國力事件」中的環球商業學校有關。該批課程標榜最快約兩年可修畢文憑至學士所有課程，當中文憑及高級文憑證書由中心頒發，「遙距學士」學位由馬來西亞一間專上學院頒發，不過本報發現聲稱遙距的課程實設課堂且沒註冊。教育局證實有關課程沒註冊或獲豁免，若發現違規會按程序處理，有需要會轉介執法機關跟進。

明報記者 羅霈潁

工聯會稱協辦 着問「主辦」環球高等教育

本報向工聯會業餘進修中心查詢有關遙距課程課堂、學校及課程註冊及由中心頒發證書等事宜，中心稱高級文憑及學士遙距課程由環球高等教育學會主辦，中心協辦及協助招生，行政事宜由環球負責，着記者向環球負責人查詢。工聯會副理事長兼立法會議員麥美娟則指議會工作與中心業務分開，不會干涉或跟進其運作。記者上周連日致電環球高等教育學會，一直轉駁至留言信箱，其網站於本報向教育局及工聯會業餘進修中心查詢後無法進入。

文憑高級文憑各讀3月 豁免學士首兩年

據業餘進修中心課程資料，中心提供營養學、工商管理等文憑、高級文憑及學士學位遙距課程，學生若以「一條龍」方式報讀可獲豁免修讀部分課堂。以營養學課程為例，學生修讀各為期3個月、並取得由該中心頒發的文憑及高級文憑證書後，再修讀由環球高等教育學會主辦、業餘進修中心協辦、馬來西亞Institut Prima Bestari專上學院（IPB）頒發的學士學位遙距課程，可獲豁免修讀首兩年課堂，意味最快兩年便可修畢文憑至學位所有課程，反觀本地院校相同資歷課程最快需時約5年（見圖）。3個課程學費連證書費、註冊費等約5萬元，如學生持「工聯卡」可獲九折。

環球：沒課堂 工聯中心職員：每周上課

記者以客人身分向環球高等教育學會負責人梁小姐查詢，她說最快15個月可修畢學士課程，並多次強調「遙距課程就是沒有課堂的」，又指課程只會提供筆記，學生需自學及閱讀參考書，需要時可電郵IPB導師發問。

不過，當記者向業餘進修中心職員查詢，對方稱該課程設有13堂課，逢周日上午10時至下午5時，在油麻地增祥大廈的工聯會業餘進修中心上課。記者上周到場觀察，發現最少4名學生按時到上述中心上課。學生進入課室時需簽到，投影器顯示寫着「Healthy Diet」的簡報，又有人站在講台前向學生授課。上堂地點貼出的課堂時間表與職員所言脗合。

《非本地高等及專業教育（規管）條例》列明，在香港開辦「純遙距課程」毋須註冊，但設有課堂授課的非本地課程則必須向教育局註冊或獲豁免註冊。記者翻查非本地課程註冊處及教育局網頁，未見該營養學學士學位課程註冊紀錄，上課地點亦非註冊學校。

高級文憑亦無註冊 教局：倘違規按程序處理

至於由工聯會業餘進修中心協辦並頒發證書的高級文憑課程，也未有向教育局註冊，其上課地點同樣亦非註冊學校（見另稿）。

教育局表示，業餘進修中心及環球高等教育學會並非根據教育條例註冊或臨時註冊學校，至於非本地課程註冊處亦沒有該營養學學士遙距課程辦理為經註冊或獲豁免註冊的相關紀錄，惟局方未有回應營養學文憑及高級文憑有否註冊。該局指會向主辦者了解課程資料及教授方式，若發現有懷疑違規，會按既定程序處理，如有需要會轉介執法機關跟進。

另外，公司註冊處文件顯示，環球的股東及董事為潘耀華和梁美怡，登記地址為油麻地永星商業大廈一單位，同一地址的另一公司「澳盈有限公司」股東包括雷經緯，亦即2015年「國力書院事件」中「環球商業學校」的校監及校長（見另稿）。

教育界立法會議員葉建源稱，該系列課程至少有兩處或涉違規，包括遙距課程設有多堂課堂，以及開辦高級文憑課程未有註冊及經學術及職業資歷評審局評審，「不過若（遙距課程）只是做課堂介紹，並非正式上課，可能都有『法律罅』或灰色地帶」。

工大

仲諗住去工聯會學日文

工大>all

又一間diploma mill

工大